\ShortTitle{Os.}\BookTitle{Osée}\BFont
\noindent\hrulefill
{\footnotesize
\textit{
\bigskip
{\centering{}
\\Auteur~: Osée
\\(Heb.~: Hoswhéa')
\\Signification~: Salut, Sauve
\\Thème~: Israël sera rejeté à cause de son apostasie. D'autres nations seront appelées à sa place.
\\Date de rédaction~: 8\up{ème} siècle av. J.-C.\\}
}
\textit{
\\Osée, fils de Béeri, exerça son service dans le royaume du nord au temps de Joas, roi d'Israël. Il était contemporain des prophètes Amos, Michée et Esaïe.
\\Yahweh demanda à Osée d'épouser une prostituée pour que le prophète puisse partager plus profondément son fardeau et la tristesse qu'il subissait en raison de l'infidélité du peuple qu'il aimait tant. Malgré la rébellion et les mauvais agissements d'Israël, Yahweh manifesta une fois de plus sa patience et utilisa Osée pour avertir et inviter les fils de Jacob à la repentance.\bigskip
}
}
\par\nobreak\noindent\hrulefill
\begin{multicols}{2}
\Chap{1}
\VerseOne{}La parole de Yahweh qui fut adressée à Osée, fils de Béeri, au temps d'Ozias, de Jotham, d'Achaz et d'Ezéchias, rois de Juda, et au temps de Jéroboam, fils de Joas, roi d'Israël.
\TextTitle{Mariage d'Osée et naissance de Jizreel}
\VS{2}Au commencement, lorsque Yahweh parla à Osée, Yahweh dit à Osée~: Va, prends une femme prostituée et des enfants de prostitution~; car le pays ne fait que commettre l'adultère en abandonnant Yahweh~!
\VS{3}Il s'en alla donc, et prit Gomer, fille de Diblaïm. Elle conçut, et lui enfanta un fils.
\VS{4}Et Yahweh lui dit~: Appelle-le du nom de Jizreel~; car encore un peu de temps, et je punirai la maison de Jéhu pour le sang versé à Jizreel, et je ferai cesser le royaume de la maison d'Israël\FTNT{Cette prophétie s'est accomplie en 722 av. J-C. Voir 2 R.17.}.
\VS{5}Et il arrivera qu'en ce jour-là, je briserai l'arc d'Israël dans la vallée de Jizreel.
\TextTitle{Naissance de Lo-Ruchama}
\VS{6}Elle conçut encore, et enfanta une fille. Et Yahweh lui dit~: Appelle-la du nom de Lo-Ruchama\FTNT{Tout au long de ce livre, certains mots sont symboliquement utilisées pour nommer Israël. A savoir~: 
\\- «~ruchama~»~: miséricorde~;
\\- «~Lo-Ruchama~»~: celle dont on ne fait pas miséricorde~; 
\\- «~ammi~»~: mon peuple~;
\\- «~Lo-Ammi~»~: pas mon peuple.
\\Ces noms illustrent ainsi l'infidélité d'Israël envers Yahweh.}~; car je ne continuerai plus à faire miséricorde à la maison d'Israël, mais je les enlèverai entièrement.
\VS{7}Mais je ferai miséricorde à la maison de Juda~; et je les délivrerai par Yahweh, leur Dieu, et je ne les délivrerai ni par l'arc, ni par l'épée, ni par les combats, ni par les chevaux, ni par les cavaliers.
\TextTitle{Naissance de Lo-Ammi}
\VS{8}Puis quand elle sevra Lo-Ruchama~; elle conçut, et enfanta un fils.
\VS{9}Et Yahweh dit~: Appelle-le du nom de Lo-Ammi~; car vous n'êtes pas mon peuple, et je ne serai pas votre Dieu.
\Chap{2}
\TextTitle{Futur rétablissement d'Israël}
\VerseOne{}Toutefois, il arrivera que le nombre des enfants d'Israël sera comme le sable de la mer, qui ne peut ni se mesurer ni se compter~; et il arrivera que dans le lieu où il leur est dit~: Vous n'êtes pas mon peuple~! On leur dira~: Vous êtes les fils du Dieu vivant~!
\VS{2}Aussi les enfants de Juda et les enfants d'Israël se rassembleront, et ils s'établiront un chef, et monteront hors du pays~; car la journée de Jizreel sera grande.
\VS{3}Appelez vos frères~: Ammi~! Et vos sœurs~: Ruchama~!
\TextTitle{Châtiment d'Israël, la prostituée\FTNTT{2 R. 17:1-18.}}
\VS{4}Plaidez, plaidez avec votre mère, car elle n'est pas ma femme, et je ne suis pas son mari~! Qu'elle ôte ses prostitutions de devant elle, et ses adultères de son sein~!
\VS{5}De peur que je ne manifeste sa nudité, et que je ne la remette dans l'état où elle était le jour de sa naissance, et que je ne la réduise en désert, que je ne la rende comme une terre aride, et ne la fasse mourir de soif~;
\VS{6}et que je n'use point de miséricorde envers ses enfants, car ce sont des enfants de prostitution.
\VS{7}Parce que leur mère s'est prostituée, celle qui les a conçus s'est déshonorée, car elle a dit~: Je m'en irai après ceux que j'aime, qui me donnent mon pain et mes eaux, ma laine et mon lin, mon huile, et mes boissons.
\VS{8}C'est pourquoi voici, je boucherai ton chemin avec des épines, j'y élèverai un mur, afin qu'elle ne trouve plus ses sentiers.
\VS{9}Elle ira donc vers ceux dont elle recherche l'amitié, mais ne les atteindra pas~; elle les cherchera, mais elle ne les trouvera point. Puis elle dira~: Je m'en irai, et je retournerai vers mon premier mari, car alors j'étais plus heureuse que maintenant.
\VS{10}Mais elle n'a pas reconnu que c'était moi qui lui donnais le froment, le vin et l'huile~; et qui lui avait multiplié l'argent et l'or avec lesquels ils ont façonné un Baal\FTNT{Baal~: Voir commentaire en Jg. 2:13.}.
\VS{11}C'est pourquoi je reviendrai pour reprendre mon froment en son temps, mon vin en sa saison, et je retirerai ma laine et mon lin qui couvraient sa nudité.
\VS{12}Et maintenant je découvrirai son impudicité aux yeux de ceux qui l'aiment, et personne ne la délivrera de ma main.
\VS{13}Je ferai cesser toute sa joie, ses fêtes, ses nouvelles lunes, ses sabbats, et toutes ses solennités.
\VS{14}Et je ravagerai ses vignes et ses figuiers, dont elle disait~: Ce sont ici mes salaires que ceux m'aiment m'ont donnés~! Je les réduirai en une forêt, et les bêtes des champs les dévoreront.
\VS{15}Je la punirai pour les jours où elle brûlait des parfums aux Baals, où elle se parait de ses anneaux et de ses colliers, et s'en allait après ceux qui l'aimaient, et m'oubliait, dit Yahweh.
\TextTitle{La femme adultère revient dans son foyer~: Israël revient à Yahweh}
\VS{16}Néanmoins, voici, je l'attirerai, après que je l'aurai promenait par le désert, et je parlerai à son cœur.
\VS{17}Et je lui donnerai ses vignes depuis ce lieu-là, et la vallée d'Acor, pour la porte de son espoir, et là, elle chantera comme au temps de sa jeunesse, et comme au jour où elle remonta du pays d'Egypte.
\VS{18} Et il arrivera en ce jour-là, dit Yahweh, tu m'appelleras: Mon Mari~! Et tu ne m'appelleras plus: Mon Baal\FTNT{Baal ne sera plus l'époux d'Israël.}~!
\VS{19}Car j'ôterai de sa bouche les noms des Baals, et on ne fera plus mention de leurs noms.
\VS{20}Aussi en ce temps-là, je traiterai pour eux une alliance avec les bêtes des champs, avec les oiseaux du ciel, et avec les reptiles de la terre~; je briserai et j'ôterai du pays l'arc, l'épée et la guerre, et je les ferai se reposer en sécurité.
\VS{21}Et je t'épouserai pour moi à toujours~; je t'épouserai, dis-je, pour moi, par la justice, la droiture, la grâce et la compassion~;
\VS{22}Et je t'épouserai par la fermeté, et tu connaîtras Yahweh.
\VS{23}Et il arrivera en ce jour-là, que je répondrai, dit Yahweh, je répondrai aux cieux, et les cieux répondront à la terre~;
\VS{24}Et la terre répondra au blé, au bon vin et à l'huile, et ils répondront à Jizreel. 
\VS{25}Puis, je la sèmerai pour moi dans ce pays, et je ferai miséricorde à Lo-Ruchama~; je dirai à Lo-Ammi~: Tu es mon peuple~! Et il me répondra~: Mon Dieu~!
\Chap{3}
\TextTitle{Soumission d'Israël à Yahweh}
\VerseOne{}Après cela Yahweh me dit~: Va encore, et aime une femme aimée d'un ami, et néanmoins adultère~; selon l'amour de Yahweh envers les enfants d'Israël, qui se tournent toutefois vers d'autres dieux et aiment les flacons de vin.
\VS{2}Je m'acquis donc cette femme pour quinze pièces d'argent, un homer et demi d'orge\FTNT{Voir dans les annexes les tableaux des poids et mesures.}.
\VS{3}Et je lui dis~: Tu demeureras avec moi pendant plusieurs jours, tu ne t'abandonneras plus à la prostitution, tu ne seras à aucun homme, et je serai aussi fidèle envers toi.
\VS{4}Car les enfants d'Israël demeureront plusieurs jours sans roi, sans chef, sans sacrifice, sans statue, sans éphod, et sans théraphim\FTNT{Cette prophétie s'est accomplie d'une manière extraordinaire à travers l'histoire du peuple d'Israël depuis la première venue de Jésus-Christ. Les Israélites étaient dispersés, sans unité politique faute de roi, empêchés d'offrir des sacrifices depuis la destruction du temple par Titus (39-81), fils de l'empereur romain Vespasien (9-79), en l'an 70.}.
\VS{5}Mais après cela, les enfants d'Israël se repentiront\FTNT{La repentance et la conversion nationale d'Israël auront lieu lors du retour du Messie (Es. 59:20-21~; Ro. 11:26-27). Dieu n'a pas abandonné son peuple, il viendra lui-même le délivrer.}~; et rechercheront Yahweh, leur Dieu, et David, leur roi~; ils seront dans la crainte à la vue de Yahweh et de sa bonté, dans les derniers jours\FTNT{Les derniers jours~: Voir commentaire en Ge. 49:1.}.
\Chap{4}
\TextTitle{Israël, la nation pécheresse}
\VerseOne{}Ecoutez la parole de Yahweh, enfants d'Israël~! Car Yahweh a un procès avec les habitants du pays, parce qu'il n'y a ni de vérité, ni de miséricorde, ni de connaissance de Dieu dans le pays.
\VS{2}Il n'y a que parjures et mensonges, meurtres, vols et adultères~; on use de violence, et un meurtre touche l'autre.
\VS{3}C'est pourquoi le pays sera dans le deuil, et tous ceux qui l'habitent seront languissants, et avec eux toutes les bêtes des champs et tous les oiseaux du ciel~; même les poissons de la mer périront.
\VS{4}Quoi qu'il en soit, qu'on ne plaide avec personne, et qu'on ne reprenne personne~; car, quant à ton peuple, ce sont autant de gens qui disputent avec le prêtre.
\VS{5}Tu tomberas donc en plein jour, et le prophète aussi tombera avec toi de nuit, et j'exterminerai ta mère.
\TextTitle{Israël dans l'ignorance}
\VS{6}Mon peuple est détruit, parce qu'il est sans connaissance\FTNT{Le verbe «~détruire~» vient de l'hébreu «~damah~» qui signifie aussi «~égorger~». Satan est celui qui vient égorger, dérober et détruire, notamment avec ses faux prophètes (Jn. 10:10). Chaque disciple de Jésus-Christ doit avoir une vie de prière et de méditation quotidienne afin de résister aux attaques de l'ennemi.}. Parce que tu as rejeté la connaissance, je te rejetterai, afin que tu n'exerces plus la prêtrise~; puisque tu as oublié la loi de ton Dieu, moi aussi j'oublierai tes enfants.
\VS{7}A mesure qu'ils se sont multipliés, ils ont péché contre moi~: Je changerai leur gloire en ignominie.
\VS{8}Ils se nourrissent des péchés de mon peuple, leur âme soutient leur iniquité.
\VS{9}C'est pourquoi le prêtre sera traité comme le peuple~; je le châtierai selon ses voies, et je lui rendrai selon ses œuvres.
\VS{10}Et ils mangeront mais ils ne seront point rassasiés, ils se prostitueront mais ils ne multiplieront point, parce qu'ils ont abondonné Yahweh et n'ont pas gardé sa loi.
\VS{11}La luxure, le vin et le moût, ôtent l'entendement.
\TextTitle{Israël dans l'idolâtrie}
\VS{12}Mon peuple demande avis à son bois, et son bâton lui répond~; car l'esprit de fornication les a fait errer, et ils ont commis l'adultère en se détournant de leur Dieu.
\VS{13}Ils sacrifient sur le sommet des montagnes, ils brûlent de l'encens sur les collines, sous les chênes, sous les peupliers, et les térébinthes, parce que leur ombrage est agréable. C'est pourquoi vos filles se prostituent, et vos belles-filles commettent l'adultère.
\VS{14}Je ne punirai pas vos filles parce qu'elles se prostituent, ni vos belles-filles parce qu'elles commettent l'adultère, car eux-mêmes se retirent avec des prostituées, et sacrifient avec des femmes débauchées. Ainsi le peuple qui est sans intelligence sera ruiné.
\VS{15}Si tu commets l'adultère, ô Israël, au moins que Juda ne se rende pas coupable~! N'entrez donc pas dans Guilgal, et ne montez pas à Beth-Aven, et ne jurez point~: Yahweh est vivant~!
\VS{16}Parce qu'Israël se révolte comme une génisse indomptable, maintenant Yahweh les fera paître comme des agneaux dans de vastes plaines.
\VS{17}Ephraïm s'est associé aux idoles~; abandonne-le~!
\VS{18}Leur breuvage est devenu aigre~; ils n'ont fait que se prostituer~; ils n'aiment qu'à dire~: Apportez~; ce n'est qu'ignominie que ses protecteurs.
\VS{19}Le vent l'a enfermé dans ses ailes, et ils auront honte de leurs sacrifices.
\Chap{5}
\TextTitle{Yahweh abandonne son peuple}
\VerseOne{}Ecoutez ceci, prêtres~! Maison d'Israël, sois attentive~! Maison du roi, prêtez l'oreille~! Car c'est à vous que s'adresse le jugement, parce que vous avez été un piège à Mitspa, et un filet tendu sur le Thabor.
\VS{2}Et les rebelles ont subtilement inventé les moyens d'égorger ; mais je les châtierai tous.
\VS{3}Je sais qui est Ephraïm, et Israël ne m'est point inconnu~; car maintenant, Ephraïm, tu as commis l'adultère, et Israël est souillé.
\VS{4}Leurs mauvaises habitudes ne leur permettront pas de revenir à leur Dieu, parce que l'esprit de fornication est au milieu d'eux, et ils ne connaissent pas Yahweh.
\VS{5}Aussi l'orgueil d'Israël témoignera contre lui~; Israël et Ephraïm tomberont dans leur iniquité~; Juda aussi tombera avec eux.
\VS{6}Ils iront avec leurs brebis et leurs bœufs chercher Yahweh, mais ils ne le trouveront point, il s'est retiré du milieu d'eux.
\VS{7}Ils se sont montrés infidèles envers Yahweh, car ils ont engendré des fils étrangers~; maintenant un mois suffira pour les dévorer avec leurs biens.
\VS{8}Sonnez du shofar à Guibea. Sonnez de la trompette à Rama~! Poussez des cris de guerre à Beth-Aven~! Derrière toi, Benjamin~!
\VS{9}Ephraïm sera en désolation au jour de la correction~; je le fais savoir parmi les tribus d'Israël comme une chose certaine.
\VS{10}Les chefs de Juda sont comme ceux qui déplacent les bornes~; je répandrai sur eux ma fureur comme un torrent.
\VS{11}Ephraïm est opprimé, il est brisé justement, car il a vécu selon les commendements qui lui plaisaient.
\VS{12}Je serai donc comme une teigne pour Ephraïm, comme de la pourriture pour la maison de Juda.
\VS{13}Et Ephraïm voit sa maladie, et Juda ses plaies~; Ephraïm s'en est allé vers le roi d'Assyrie, et s'est adressé au roi Jareb. Mais il ne pourra ni vous guérir, ni panser vos plaies.
\VS{14}Car je serai comme un lion pour Ephraïm, comme un lionceau pour la maison de Juda. C'est moi, c'est moi je déchirerai, puis je m'en irai, j'emporterai la proie, et il n'y aura personne qui me l'ôte.
\TextTitle{Israël revient à Yahweh}
\VS{15}Je m'en irai, je reviendrai dans ma demeure, jusqu'à ce qu'ils se reconnaissent coupables, et qu'ils cherchent ma face. Ils me chercheront de grand matin dans leur angoisse.
\Chap{6}
\VerseOne{}Venez, diront-ils, et retournons à Yahweh~! Car c'est lui qui a déchiré, mais il nous guérira~; il a frappé, mais il bandera nos plaies.
\VS{2}Il nous rendra la vie dans deux jours~; et le troisième jour il nous rétablira, et nous vivrons en sa présence.
\VS{3}Car nous connaîtrons Yahweh, et nous continuerons à le connaître~; sa venue\FTNT{Il est question ici du retour du Seigneur Jésus-Christ~: Voir commentaire en Za. 14:1.} est aussi certaine que celle de l'aurore. Il viendra pour nous comme la pluie, comme la pluie de l'arrière-saison\FTNT{Voir commentaire en \vref{Joë. 2:23}.} qui arrose la terre.
\TextTitle{Yahweh dénonce le péché d'Ephraïm}
\VS{4}Que te ferai-je, Ephraïm~? Que te ferai-je, Juda~? Votre piété est comme la nuée du matin, comme la rosée qui se dissipe dès le matin.
\VS{5}C'est pourquoi je les ai taillés en pièces par mes prophètes, je les ai tués par les paroles de ma bouche\FTNT{Hé. 4:12~; Ap. 1:16~; Ap. 19:15.}, et mes jugements apporteront la lumière.
\VS{6}Car je prends plaisir à la miséricorde et non aux sacrifices, et à la connaissance de Dieu plus qu'aux holocaustes.
\VS{7}Mais ils ont transgressé l'alliance, comme si elle avait été d'un homme, en quoi ils se sont portés perfidement contre moi.
\VS{8}Galaad est une ville d'ouvriers d'iniquité, couverte de traces de sang.
\VS{9}Et comme les bandes des voleurs attendent quelqu'un, ainsi les prêtres, après avoir comploté, tuent les gens sur le chemin, du côté de Sichem~; car ils exécutent leurs méchants desseins.
\VS{10}J'ai vu des choses infâmes dans la maison d'Israël~: Là Ephraïm se prostitue, Israël en est souillé.
\VS{11}A toi aussi Juda, une moisson est préparée, quand je ramènerai les captifs de mon peuple.
\Chap{7}
\TextTitle{Transgression d'Ephraïm}
\VerseOne{}Lorsque je voulais guérir Israël, l'iniquité d'Ephraïm et la méchanceté de Samarie se sont révélées, car ils ont pratiqué la fausseté~; le voleur entre, tandis que la bande dépouille au-dehors.
\VS{2}Ils n'ont pas pensé dans leur cœur que je me souviens de toute leur méchanceté~; maintenant leurs œuvres les entourent, elles sont devant ma face.
\VS{3}Ils réjouissent le roi par leur méchanceté, et les chefs par leurs mensonges.
\VS{4}Eux tous commettent l'adultère, étant embrasés comme un four que le boulanger a chauffé, après qu'il a cessé d'attiser le feu depuis qu'il a pétri la pâte, jusqu'à ce qu'elle soit levée.
\VS{5}Au jour de notre roi, on a rendu malades les chefs à force de leur faire boire des bouteilles de vin~; il a tendu la main aux moqueurs.
\VS{6}Car ils ont appliqué à leurs embûches leur cœur embrasé comme un four~; leur boulanger dort toute la nuit, le matin le four est embrasé comme un feu accompagné de flammes.
\VS{7}Ils sont tous échauffés comme un four, et ils dévorent leurs chefs~; tous leurs rois tombent, et il n'y a aucun d'entre eux qui crie à moi.
\VS{8}Ephraïm même se mêle avec les peuples, Ephraïm est comme un gâteau qui n'a pas été retourné.
\VS{9}Les étrangers ont dévoré sa force, et il ne s'en doute pas~; les cheveux gris sont aussi parsemés sur lui, et il ne s'en doute pas.
\VS{10}L'orgueil d'Israël donc rendra témoignage contre lui~; car ils ne se sont pas convertis à Yahweh, leur Dieu, et ils ne l'ont pas recherché malgré tout cela. 
\VS{11}Ephraïm est devenu comme une colombe naïve, sans intelligence~; car ils ont réclamé l'Egypte, et sont allés vers le roi d'Assyrie.
\VS{12}Mais quand ils s'en iront, j'étendrai mon filet sur eux, et je les abattrai comme les oiseaux du ciel~; je les châtierai, comme ils en ont été avertis au sein de leur assemblée.
\VS{13}Malheur à eux, parce qu'ils me fuient~! Ils seront exposés au dégât, car ils ont agi méchamment contre moi~! Je voudrais les sauver, mais ils profèrent contre moi des paroles mensongères.
\VS{14}Ils ne crient pas vers moi dans leur cœur, quand ils gémissent sur leurs couches~; ils se déchiquettent pour le froment et le bon vin, et ils se détournent de moi.
\VS{15}Je les ai châtiés, et j'ai fortifié leurs bras, mais ils méditent le mal contre moi.
\VS{16}Ce n'est pas au Très-Haut qu'ils retournent~; ils sont devenus comme un arc qui trompe. Leurs chefs tomberont par l'épée, à cause de l'insolence de leur langue. C'est ce qui en fera un objet de moquerie dans le pays d'Egypte.
\Chap{8}
\TextTitle{Conséquences de la désobéissance}
\VerseOne{}Crie comme si tu avais un shofar dans ta bouche~! Il vient comme un aigle contre la maison de Yahweh, parce qu'ils ont transgressé mon alliance, et qu'ils ont agi méchamment contre ma loi.
\VS{2}Ils crieront à moi~: Mon Dieu, nous te connaissons, dira Israël~!
\VS{3}Israël a rejeté le bien~; l'ennemi le poursuivra.
\VS{4}Ils ont fait régner, mais non pas de ma part, ils ont établi des chefs, et je n'en ai rien su~; ils se sont fait des idoles avec leur argent et leur or~; c'est pourquoi ils seront retranchés.
\VS{5}Samarie, ton veau t'a chassée loin~! Ma colère s'est embrasée contre eux. Jusqu'à quand ne pourront-ils pas s'adonner à l'innocence~?
\VS{6}Car il vient d'Israël, c'est un orfèvre qui l'a fait, et il n'est pas Dieu~; c'est pourquoi le veau de Samarie sera mis en pièces.
\VS{7}Parce qu'ils sement du vent, ils moissonneront la tempête~; ils n'auront pas un épi de blé~; le grain qui poussera ne donnera point de farine, et s'il en faisait, les étrangers la dévoreraient.
\VS{8}Israël est dévoré~! Il est maintenant parmi les nations comme un vase dont on ne se soucie pas.
\VS{9}Car ils sont montés vers le roi d'Assyrie, qui est un âne sauvage se tenant seul à part~; Ephraïm a fait des présents à ceux qu'il aimait.
\VS{10}Et parce qu'ils ont fait des présents aux nations, je les rassemblerai maintenant~; et ils commenceront à être amoindris à cause de l'impôt pour le roi des princes.
\VS{11}Parce qu'Ephraïm a fait plusieurs autels pour pécher, ils auront des autels pour pécher.
\VS{12}Je lui ai écrit les grandes choses de ma loi, mais elles sont estimées comme des lois étrangères.
\VS{13}Quant aux sacrifices qui me sont offerts, ils sacrifient de la chair, et la mangent~; mais Yahweh ne les accepte point. Et maintenant il se souviendra de leur iniquité, et punira leurs péchés~; ils retourneront en Egypte.
\VS{14}Israël a oublié celui qui l'a fait, et il a bâti des palais~; et Juda a multiplié les villes fortes~; c'est pourquoi j'enverrai le feu dans les villes de celui-ci, quand il aura dévoré les palais de celui-là.
\Chap{9}
\TextTitle{Ephraïm châtié et rejeté}
\VerseOne{}Israël, ne te réjouis point, ne sois pas dans l'allégresse, comme les autres peuples, de ce que tu t'es prostitué en abandonnant ton Dieu, de ce que tu as obtenu un salaire de tes amants dans toutes les aires à blé~!
\VS{2}L'aire et la cuve ne les nourriront pas, et le vin doux les trompera.
\VS{3}Ils ne resteront pas dans le pays de Yahweh~; Ephraïm retournera en Egypte, et ils mangeront en Assyrie ce qui est impur.
\VS{4}Ils ne feront pas d'aspersions de vin à Yahweh~: Elles ne lui seraient point agréables. Leurs sacrifices seront pour eux comme le pain de deuil~; tous ceux qui en mangeront se rendront impurs~; car leur pain ne sera que pour eux, il n'entrera point dans la maison de Yahweh.
\VS{5}Que ferez-vous aux jours des fêtes solennelles, aux jours des fêtes de Yahweh~?
\VS{6}Car voici, ils partent à cause de la dévastation~; l'Egypte les recueillera, Moph les enterrera~; ce qu'ils ont de précieux, leur argent, sera la proie des ronces, et l'épine sera dans leurs tentes.
\VS{7}Les jours du châtiment sont venus, les jours de la rétribution sont venus, et Israël le saura~! Les prophètes sont fous, les hommes de révélation sont insensés, à cause de la grandeur de ton iniquité, et de ta grande aversion.
\VS{8}Ephraïm est une sentinelle avec mon Dieu~; mais le prophète est un filet d'oiseleur sur toutes ses voies, en rébellion contre la maison de son Dieu.
\VS{9}Ils se sont profondément corrompus, comme aux jours de Guibea~; Yahweh se souviendra de leur iniquité, il punira leurs péchés.
\VS{10}J'ai, dira-t-il, trouvé Israël comme des raisins dans le désert~; j'ai vu vos pères comme les premiers fruits d'un figuier~; mais ils sont allés vers Baal-Peor\FTNT{Baal-Peor, «~seigneur de la brèche~», était une divinité adorée à Peor avec des rites licencieux (No. 23:28~; No. 25:1-3~; Ps. 106:28-29).}, ils se sont consacrés à l'infâme idole, et ils sont devenus abominables comme ce qu'ils ont aimé.
\VS{11}La gloire d'Ephraïm s'envolera aussi vite qu'un oiseau~: Plus de naissance, plus de grossesse, plus de conception.
\VS{12}Que s'ils élèvent leurs enfants, je les en priverai tellement, que pas un d'entre eux ne deviendra homme~; malheur à eux, quand je me retirerai d'eux~!
\VS{13}Ephraïm était comme j'ai vu Tyr, plantée dans un lieu agréable~; mais Ephraïm mènera ses fils à celui qui les tuera.
\VS{14}Ô Yahweh, donne-leur~! Mais que leur donnerais-tu~? Donne-leur un sein qui avorte et des mamelles desséchées.
\VS{15}Toute leur méchanceté s'est manifestée à Guilgal~; c'est là que je les ai pris en aversion. Je les chasserai de ma maison à cause de la malice de leurs actions. Je ne les aimerai plus~; tous leurs chefs sont des rebelles.
\VS{16}Ephraïm est frappé, sa racine est devenue sèche~; ils ne porteront plus de fruit~; et s'ils engendrent des enfants, je mettrai à mort les fruits désirables de leur ventre.
\VS{17}Mon Dieu les rejettera, parce qu'ils ne l'ont point écouté, et ils seront vagabonds parmi les nations.
\Chap{10}
\TextTitle{Yahweh annonce la destruction du royaume d'Israël}
\VerseOne{}Israël était une vigne dévastée, elle ne fait de fruit que pour elle-même. Selon l'abondance de son fruit, il a multiplié les autels~; selon la beauté de son pays, il a rendu belles ses statues.
\VS{2}Leur cœur est partagé~; ils vont être déclarés coupables. Il renversera leurs autels, il détruira leurs statues.
\VS{3}Car bientôt ils diront~: Nous n'avons point de roi, parce que nous n'avons point craint Yahweh~; et le roi, que pourrait-il faire pour nous~?
\VS{4}Ils ont prononcé des paroles, jurant faussement quand ils ont traité alliance~; c'est pourquoi le châtiment germera dans les sillons des champs, comme une plante vénéneuse.
\VS{5}Les habitants de Samarie seront épouvantés à cause des jeunes vaches de Beth-Aven~; car le peuple mènera deuil sur son idole~; et les prêtres de ses idoles, qui s'en étaient réjouis, mèneront deuil parce que sa gloire est transportée loin d'elle.
\VS{6}Même elle sera transportée en Assyrie, pour en faire un présent au roi Jareb. Ephraïm sera dans la confusion, et Israël aura honte de ses desseins.
\VS{7}Le roi de Samarie sera retranché comme l'écume qui est à la surface des eaux.
\VS{8}Et les hauts lieux de Beth-Aven, qui sont le péché d'Israël, seront détruits~; l'épine et la ronce croîtront sur leurs autels. Et on dira aux montagnes~: Couvrez-nous~! Et aux collines~: Tombez sur nous~!
\VS{9}Israël, tu as péché dès les jours de Guibea~! Là ils restèrent debout, la guerre contre les fils d'iniquité ne les atteignit pas à Guibea.
\VS{10}Je les châtierai selon ma volonté, et les peuples s'assembleront contre eux, lorsqu'on les enchaînera pour leur double iniquité.
\VS{11}Ephraïm est une génisse bien dressée, qui aime à fouler le blé, mais je m'approcherai de son superbe cou~; j'attellerai Ephraïm, Juda labourera, Jacob brisera ses mottes.
\VS{12}Semez selon la justice, moissonnez selon la miséricorde, défrichez-vous un champ nouveau~! Car il est temps de chercher Yahweh, jusqu'à ce qu'il vienne, et répande sur vous sa justice.
\VS{13}Vous avez cultivé la méchanceté, et vous avez moissonné l'iniquité, vous avez mangé le fruit du mensonge~; parce que vous avez eu confiance dans vos voies, dans la multitude de vos vaillants hommes.
\VS{14}C'est pourquoi un tumulte s'élèvera parmi ton peuple, et on détruira toutes tes forteresses, comme Schalman a détruit Beth-Arbel, au jour de la bataille, où la mère fut écrasée avec les enfants.
\VS{15}Béthel vous fera de même, à cause de votre extrême méchanceté~; le roi d'Israël sera entièrement exterminé dès l'aurore.
\Chap{11}
\TextTitle{L'amour de Yahweh pour Israël}
\VerseOne{}Quand Israël était jeune enfant, je l'ai aimé, et j'ai appelé mon fils hors d'Egypte\FTNT{La sortie des Hébreux de l'Egypte sous Moïse était une préfiguration de celle de Jésus-Christ lorsqu'il fuyait le massacre décrété par Hérode (Mt. 2:15).}.
\VS{2}Plus je les ai appelés, plus ils se sont éloignés de moi~; ils ont sacrifié aux Baals, et offert de l'encens aux idoles.
\VS{3}Et j'ai appris à Ephraïm à marcher en le prenant par les bras~; et ils n'ont pas vu que je les guérissais.
\VS{4}Je les tirai avec des liens d'humanité, et avec des cordages d'amour, et je fus pour eux comme ceux qui enlèveraient le joug de dessus leur mâchoire, et je leur présentai de la nourriture.
\VS{5}Ils ne retourneront pas au pays d'Egypte~; mais le roi d'Assyrie sera leur roi, parce qu'ils n'ont point voulu revenir à moi.
\VS{6}L'épée fondra sur leurs villes, les réduira à néant, consumera leurs forces, et les dévorera, à cause des desseins qu'ils ont eus.
\VS{7}Et mon peuple est attaché à sa rébellion contre moi~; on les appelle vers le Très-Haut, mais aucun d'eux ne l'exalte.
\VS{8}Que ferai-je de toi, Ephraïm~? Te livrerais-je, Israël~? Te traiterai-je comme Adma~? Te rendrai-je semblable à Tseboïm~? Mon cœur s'agite au-dedans de moi, mes compassions sont émues.
\VS{9}Je n'exécuterai pas l'ardeur de ma colère, je ne reviendrai pas pour détruire Ephraïm~; car je suis Dieu, et non pas un homme, je suis le Saint au milieu de toi~; et je n'entrerai point dans la ville.
\VS{10}Ils marcheront après Yahweh, qui rugira comme un lion\FTNT{Yahweh rugit comme un lion~: Jésus-Christ est le lion de la tribu de Juda, car selon la chair, il est issu de la postérité de Juda (Lu. 3:23-38~; Ap. 5:5). Le lion est le roi des animaux, or Jacob fut le premier a avoir annoncé la venue du Schilo, c'est-à-dire celui à qui appartient le sceptre (Ge. 49:8-12).}, et quand il rugira, les enfants accourront en hâte de la mer.
\VS{11}Ils accourront en hâte hors d'Egypte, comme des oiseaux, et hors du pays d'Assyrie, comme des colombes. Et je les ferai habiter dans leurs maisons, dit Yahweh.
\Chap{12}
\TextTitle{Dénonciation du péché d'Ephraïm}
\VerseOne{}Ephraïm m'entoure avec des mensonges, et la maison d'Israël avec des tromperies~; lorsque Juda erre sans frein vis-à-vis du Dieu Puissant, vis-à-vis du Saint fidèle.
\VS{2}Ephraïm se repaît de vent, et poursuit le vent d'orient~; il multiplie chaque jour le mensonge et la violence, et il traite alliance avec l'Assyrie, et l'on porte des huiles de senteur en Egypte.
\VS{3}Yahweh a aussi un procès avec Juda, et il punira Jacob pour sa conduite, il lui rendra selon ses œuvres.
\VS{4}Dès le ventre il supplanta son frère\FTNT{Ge. 25:26.}, puis par sa force, il fut vainqueur en luttant avec Dieu\FTNT{Ge. 32:24-28.}.
\VS{5}Il fut vainqueur en luttant avec l'Ange, et il fut le plus fort ; il pleura, et lui demanda grâce. Il le trouva à Béthel, et c'est là que Dieu nous a parlé.
\VS{6}Or Yahweh est le Dieu des armées~; Yahweh est son mémorial.
\VS{7}Et toi donc, reviens à ton Dieu, garde la miséricorde et la justice, et aie continuellement espérance en ton Dieu.
\VS{8}Ephraïm est un marchand\FTNT{Ephraïm est appelé «~marchand~», littéralement «~Canaan~». Notez que l'ange de Laodicée s'exprime comme Ephraïm~: «~Je suis riche, je me suis enrichi…~» (Ap. 3:14-19).}, qui a dans sa main des balances trompeuses, il aime faire des extorsions.
\VS{9}Et Ephraïm dit~: Quoi qu'il en soit, je suis devenu riche, je me suis acquis des richesses~; c'est entièrement le produit de mon travail~; on ne trouvera en moi aucune iniquité, rien qui soit un péché.
\VS{10}Et moi, je suis Yahweh, ton Dieu, dès le pays d'Egypte~; je te ferai encore habiter dans des tentes, comme aux jours des fêtes solennelles.
\VS{11}Je parlerai par les prophètes, et je multiplierai les visions, et par les prophètes, je proposerai des paraboles.
\VS{12}Certainement Galaad n'est qu'iniquité, certainement ils ne seront que vanité. Ils sacrifient des bœufs dans Guilgal~; même leurs autels seront comme des monceaux de pierres sur les sillons des champs.
\VS{13}Or Jacob s'enfuit au pays de Syrie, et Israël servit pour une femme, et pour une femme il garda les troupeaux.
\VS{14}Puis Yahweh fit monter Israël hors d'Egypte par un prophète, et par un prophète, Israël fut gardé.
\VS{15}Mais Ephraïm a provoqué Yahweh à une amère colère~; son Seigneur laissera sur lui le sang qu'il a répandu, et lui rendra ses mépris.
\Chap{13}
\TextTitle{Ephraïm persiste dans sa méchanceté}
\VerseOne{}Dès qu'Ephraïm parlait, on tremblait~; il s'élevait en Israël. Mais il se rendit coupable par Baal, et mourut.
\VS{2}Et maintenant ils continuent de pécher, et se sont fait avec leur argent des images de fonte, des idoles selon leurs pensées~; toutes sont un travail d'artisans, desquelles ils disent~: Que les hommes qui sacrifient embrassent\FTNT{C'est une expression d'hommage.} les veaux~!
\VS{3}C'est pourquoi ils seront comme la nuée du matin, et comme la rosée qui bientôt disparaît~; comme la balle qui est emportée par le vent hors de l'aire, comme la fumée sortant de la cheminée.
\VS{4}Et moi, je suis Yahweh, ton Dieu, dès le pays d'Egypte. Et tu ne devrais reconnaître d'autre dieu que moi, et il n'y a pas d'autre Sauveur que moi\FTNT{Yahweh dit qu'il n'y a pas d'autre sauveur que lui (Es. 43:11). Et les Ecrits de la Nouvelle Alliance nous présentent clairement notre Sauveur~: Jésus-Christ (Mt. 1:21~; Ac. 13:23~; 2 Ti. 1:10~; Tit. 1:4).}.
\VS{5}Je t'ai connu dans le désert, dans une terre aride.
\VS{6}Ils se sont rassasiés dans leurs pâturages~; ils se sont rassasiés, et leur cœur s'est enflé~; alors ils m'ont oublié.
\VS{7}Je serai pour eux comme un lion~; je les épierai sur la route comme un léopard.
\VS{8}Je les rencontrerai comme une ourse à qui on a enlevé ses petits, et je déchirerai l'enveloppe de leur cœur~; et là, je les dévorerai comme un lion~; les bêtes des champs les mettront en pièces.
\TextTitle{Châtiment d'Ephraïm}
\VS{9}On t'a perdu, ô Israël ! Mais en moi réside ton secours. 
\VS{10}Serai-je ton roi~? Où est-il ton roi ? Et qu'il te délivre dans toutes tes villes~! Où sont tes juges, au sujet desquels tu as dit~: Donne-moi un roi et des princes~?
\VS{11}Je t'ai donné un roi\FTNT{Ce passage concerne Saül, premier roi d'Israël (1 S. 8-10).} dans ma colère, et je l'ôterai dans ma fureur.
\VS{12}L'iniquité d'Ephraïm est liée, et son péché est caché.
\VS{13}Les douleurs comme de celle qui enfante le surprendront~; c'est un enfant qui n'est pas sage, qui, au temps marqué, ne sort pas du sein maternel.
\VS{14}Je les rachèterai de la puissance du scheol, je les délivrerai de la mort\FTNT{L'auteur de l'épître aux Hébreux applique ce passage à la victoire que le Seigneur Jésus-Christ a remportée face à la mort lors de sa résurrection (Hé. 2:14-18). Depuis la chute d'Adam, les hommes ont toujours eu peur de la mort. Cette peur est d'autant plus forte de nos jours, car la plupart des gens sont angoissés par son aspect imprévisible, inévitable et par son non-sens. Et bien que beaucoup ne croient pas à l'existence de la vie après la mort (au paradis ou à l'enfer), la mort associée à l'annihilation, au non-être, apparaît d'autant plus monstrueuse et insupportable. Or notre Seigneur Jésus-Christ a vaincu la mort et il promet la vie éternelle à ceux qui croient en lui (Jn. 3:16~; Jn. 5:24-29~; Ap. 1:18). En plaçant notre foi en lui, nous avons non seulement la victoire sur la mort, mais aussi sur l'angoisse qu'elle produit dans le cœur de tout homme.}. Ô mort, où est ta peste~? Scheol, où est ta destruction\FTNT{1 Co. 15:55-57.}~? Mais le repentir se cache à mes yeux~!
\VS{15}Ephraïm a beau être fertile au milieu de ses frères, le vent d'orient, le vent de Yahweh s'élèvera du désert, viendra, desséchera ses sources et tarira ses fontaines. On pillera le trésor de tous ses objets précieux.
\VS{16}Samarie sera châtiée, car elle s'est rebellée contre son Dieu. Ils tomberont par l'épée~; leurs petits enfants seront écrasés, et l'on fendra le ventre de leurs femmes enceintes.
\Chap{14}
\TextTitle{Bénédiction future d'Israël}
\VerseOne{}Israël, reviens à Yahweh ton Dieu~; car tu es tombé par ton iniquité.
\VS{2}Prenez avec vous des paroles, et revenez à Yahweh. Dites-lui~: Pardonne toutes nos iniquités, et reçois le bien, pour le mettre à sa place~! Et nous t'offrirons pour sacrifices la louange de nos lèvres.
\VS{3}L'Assyrie ne nous sauvera pas, nous ne monterons plus sur des chevaux, et nous ne dirons plus à l'ouvrage de nos mains~: Notre dieu~! Car c'est auprès de toi que l'orphelin trouve de la compassion.
\VS{4}Je guérirai leur rébellion, et les aimerai volontairement~; parce que ma colère s'est détournée d'eux.
\VS{5}Je serai comme la rosée pour Israël~; il fleurira comme le lis, et il poussera ses racines comme le Liban.
\VS{6}Ses branches s'étendront, et sa magnificence sera comme celle de l'olivier, avec un parfum comme celui du Liban.
\VS{7}Ils reviendront s'asseoir à son ombre, et ils redonneront la vie au froment, et ils fleuriront comme la vigne~; et l'odeur de chacun d'eux sera comme celle du vin du Liban.
\VS{8}Ephraïm dira~: Qu'ai-je à faire encore avec les idoles~? Je l'exaucerai, je le regarderai, je serai pour lui comme un cyprès verdoyant. C'est de moi que tu recevras ton fruit.
\VS{9}Qui est celui qui est sage~? Qu'il entende ces choses~! Et qui est celui qui est prudent~? Qu'il les connaisse~! Car les voies de Yahweh sont droites~; aussi les justes y marcheront, mais les rebelles y tomberont.
\PPE{}
\end{multicols}
